<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

<string name="TinHeading1">ই-টিন সার্টিফিকেট কেন, কীভাবে, ফি কত ও বাতিল করার নিয়ম।</string>

    <string name="TinHeading2">টিন সার্টিফিকেট কি বা কেন?</string>
    <string name="TinDetails2">টিন হল ট্যাক্স-পেয়ার আইডেন্টিফিকেশন নাম্বার। ১২ সংখ্যার একটি বিশেষ নম্বর, যা সংশ্লিষ্ট কর অফিস প্রদান করে। এর প্রথম তিনটি সংখ্যা দ্বারা করদাতার অঞ্চল, মাঝের তিনটি সংখ্যা দ্বারা করদাতার পদমর্যাদা এবং শেষ চারটি দ্বারা করদাতাকে বিশেষভাবে চিহ্নিত করা হয়। ব্যবসা করতে হলে টিআইএন লাগে। শুধু ব্যবসা কেন, আয় করেন এমন সব মানুষের দৈনন্দিন অনেক প্রয়োজনে টিআইএন লাগে। এমনকি আপনি যদি আয় না করেন, কিন্তু পৈতৃক সূত্রে সম্পদ থাকে, তা–ও টিআইএন একটি জরুরি কর সনদপত্র।</string>

    <string name="TinHeading3">টিআইএন কী কাজে লাগে?</string>
    <string name="TinDetails3">আমদানি করার ক্ষেত্রে আমদানিপত্র রেজিস্ট্রেশন করার জন্য
                    কম্পানি রেজিস্ট্রেশনের জন্য
                    গাড়ির মালিক হতে
                    ব্যবসা শুরু করতে ট্রেড লাইসেন্স নিতে
                    ড্রাগ লাইসেন্সের জন্য
                    আইএসডি টেলিফোন সংযোগের জন্য
                    জমি বা ভবন রেজিস্ট্রেশনের জন্য
                    চুক্তিনামা অথবা অন্যান্য যেকোনো বাণিজ্যের দরপত্রের জন্য
                    ট্রেড লাইসেন্স নবায়ন করার জন্য
                    সদস্যপদ নবায়ন করার জন্য
                    মুসলিম বিবাহ ও তালাকনামা রেজিস্ট্রেশনের জন্য
                    ক্রেডিট কার্ড পেতে
                    ঋণ অনুমোদনের জন্য
    </string>

    <string name="TinHeading4">টিন কয় প্রকার?</string>
    <string name="TinDetails4">
        SSN: সামাজিক নিরাপত্তা জন্য
        EIN: ব্যবসাসংক্রান্ত বিষয়াবলির জন্য
        ITIN: ব্যক্তির আবাসিক, অনাবাসিক, বাসস্থান, তার বৈবাহিক অবস্থান প্রভৃতির জন্য
        ATIN ও PTIN: বাংলাদেশে প্রয়োজন বা প্রয়োগক্ষেত্র নেই
    </string>


    <string name="TinHeading5">কারা টিআইএন সার্টিফিকেট নেবেন?</string>
    <string name="TinDetails5">জাতীয় রাজস্ব বোর্ডের নিয়ম অনুযায়ী আপনি যদি মাসে ১৬ হাজার টাকার সমান অর্থ আয় করেন। তবে আপনার টিআইএন থাকা আবশ্যক। এমনিতে পুরুষদের বছরে তিন লাখ, সব বয়সের নারী এবং ৬৫ বছরের ঊর্ধ্বে সব নাগরিক সাড়ে তিন লাখ এবং প্রতিবন্ধীদের বছরে সাড়ে চার লাখ টাকার ওপরে আয় না হলে কর দিতে হয় না। এর ওপর আয় হলে কর দেওয়া বাধ্যতামূলক। যদি আপনি করসীমার নিচে থাকেন, তবে টিআইএন দেখিয়ে শূন্য বিবরণী জমা দিতে হয়। যদিও টিআইএন প্রয়োজন হয়, এমন কোনো ক্ষেত্র আপনার থাকে, যেমন গাড়ির মালিকানা বা কোনো সংগঠনের সদস্যপদ, তাহলে করযোগ্য আয় না থাকলেও টিআইএন সার্টিফিকেট থাকতেই হবে।</string>


    <string name="TinHeading6">কীভাবে রেজিস্ট্রার করবেন?</string>
    <string name="TinDetails6">টিআইএন করা খুবই সহজ একটি কাজ। এর জন্য কোনো অফিসে যাওয়া লাগে না। জাতীয় রাজস্ব বোর্ডের ওয়েবসাইটে ফরম পাওয়া যাবে। এরপর মুঠোফোন নাম্বার, জাতীয় পরিচয়পত্র, সদ্য তোলা এক কপি ছবি দিয়ে প্রয়োজনীয় তথ্য পূরণ করলে ঘরে বসেই ই-টিআইএন নাম্বার পাওয়া যাবে।</string>

    <string name="TinHeading7">ই-টিআইএন ফরম কোথায় পাওয়ো যায় ?</string>
    <string name="TinDetails7">জাতীয় রাজস্ব বোর্ডের ওয়েব সাইট থেকে টিআইএন ফরম ডাউন লোড করা যায়। সার্কেল অফিস থেকে বিনামূল্যে এটি সংগ্রহ করা যায়। এছাড়াও আমাদের অ্যাপ থেকেও ফর্মগুলো ডাউনলোড করতে পারবেন। টিআইএন ফরম এর ফটোকপি গ্রহণ যোগ্য</string>


    <string name="TinHeading8">টিআইএন সনদ নিতে কি কি কাগজ পত্র জমা দিতে হয় ?</string>
    <string name="TinDetails8"> টিআইএন পেতে বাংলাদেশী নাগরিকগণের জাতীয় পরিচয় পত্র/পাসপোর্টে্র ফটোকপি প্রয়োজন হয়</string>


    <string name="TinHeading9">টিআইএন সনদ পেতে টাকা লাগে কিনা ?</string>
    <string name="TinDetails9">টিআইএন গ্রহনের সময় যে ১,০০০/- টাকার বিধান ছিল তা বাতিল করা হয়েছে। অথ্যার্ৎ্ টিআইএন এর জন্য আলাদা কোন ফি নাই।</string>


    <string name="TinHeading10">টিআইএন সনদ পেতে কতদিন সময় লাগে?</string>
    <string name="TinDetails10">অনলাইনে সকল তথ্য প্রদানের মাধ্যমে সাথেসাথে ইটিআইএন সনদ পাওয়া যায়।</string>


    <string name="TinHeading11"> ই-টিন প্রাপ্তির নিয়ম (Registration/Re-registration Process)</string>
    <string name="TinDetails11">করদাতা হিসেবে রেজিস্ট্রেশন প্রক্রিয়া দ্রুত ও সহজতর করতে জাতীয় রাজস্ব বোর্ড ই-টিআইএন রেজিস্ট্রেশন পদ্ধতি প্রবর্তন করেছে। এ পদ্ধতিতে কয়েকটি সহজ ধাপ পেরোনোর  মাধ্যমে আপনি পেতে পারেন ১২ ডিজিটের একটি নতুন টিআইএন। বর্তমানে যাদের টিআইএন আছে,তাঁদেরকেও নতুন পদ্ধতির টিআইএন এর জন্য রি-রেজিস্ট্রেশন করতে হবে।এক্ষেত্রে জাতীয় পরিচয়পত্র,মোবাইল ফোন নম্বর ও কোম্পানীর RJSC এর নিবন্ধন নম্বরপ্রয়োজন হয়।</string>


    <string name="TinHeading12">নতুন পদ্ধতিতে টিআইএন রেজিস্ট্রেশন ও রি-রেজিস্ট্রেশনের শুরুতে প্রত্যেককে প্রথমেঅ্যাকাউন্ট তৈরী করতে হবে ৷ অ্যাকাউন্ট তৈরীর নিয়ম নিম্নরূপঃ</string>
    <string name="TinDetails12"> ইনকামটেক্স গভ বিডি ওয়েব সাইটে প্রবেশ করুন ।
                হোমপেজের Register বাটনে ক্লিক করলে “রেজিস্ট্রেশন” ফরম ওপেন হবে । ফরমের নির্ধারিত শূন্যস্থানগুলো পূরণ শেষে Register বাটনে ক্লিক করুন ।
                ফরমে প্রদানকৃত আপনার মুঠোফোন নম্বরে তাৎক্ষনিকভাবে একটি কোড পৌছে যাবে । পর্দায় প্রদর্শিত ডায়ালগ বক্সে মুঠোফোনে প্রেরণকৃত কোডটি প্রদান করুন। এরপর Register বাটনে ক্লিক করলেই পর্দায় দেখতে পাবেন ওয়েলকাম স্ক্রিন’.
    </string>


    <string name="TinHeading13">বাংলাদেশী নাগরিকের জন্য টিআইএন রেজিস্ট্রেশন ও রি-রেজিস্ট্রেশনের নিয়মঃ</string>
    <string name="TinDetails13">TIN Application মেনুতে ক্লিক করুন । এবার Registration/Re-registration ফরমে প্রদর্শিত শূন্যস্থানগুলো পূরণ করে Go to Next চাপুন।
                Basic Information ফরমে প্রয়োজনীয় তথ্য দিয়ে শূন্যস্থানগুলো পুরণ করুন এবং বাটনে Go to Next চাপুন।
                Final Preview তে ফরমে প্রদর্শিত আপনার দেয়া তথ্যগুলো সঠিক আছে কি না, তা শেষবারের মতো যাচাই করুন| সবকিছু ঠিক থাকলে Final Preview এর নীচে চেক বক্সে টিক চিহ্ন দিন|
                এরপর Submit Application বাটনে ক্লিক করলেই রেজিস্ট্রেশন /রি-রেজিস্ট্রেশনকারী, নতুন ১২ ডিজিটের টিআইএন পাবেন । তবে প্রাপ্ত ও অপ্রাপ্তবয়স্ক আবেদনকারী, যার জাতীয় পরিচিতি নম্বর নেই এবং যিনি পাসপোর্টের মাধ্যমে রেজিস্ট্রেশন এবং রি-রেজিস্ট্রেশন করতে চান, তিনি একটি Ticket পাবেন। Ticket প্রিন্ট করে তাতে উল্লিখিত নিয়ম অনুসরণ করে বর্ণিত ঠিকানায় যোগাযোগ করতে হবে।
                লিমিটেড কোম্পানিসহ রেজিস্টার অব জয়েন্ট স্টক কোম্পানিজ এন্ড ফার্মস (RJSC) এ রেজিস্ট্রেশনকৃত এবং অ-রেজিস্ট্রেশনকৃত ফার্মের ক্ষেত্রে টিআইএন রেজিস্ট্রেশন ও রি-রেজিস্ট্রেশনের নিয়মঃ

                RJSC তে নিবন্ধিত কোম্পানি/ ফার্ম এর টিআইএন রেজিস্ট্রেশনের জন্য করদাতা প্রতিষ্ঠানের নাম, পদবী, মোবাইল নম্বর ও ই-মেইল ঠিকানা এবং ফার্মের প্রত্যেক অংশীদারের নবপ্রবর্তিত ১২ ডিজিটের টিআইএন।
                RJSC তে রেজিস্ট্রেশনকৃত নয়, এরূপ ফার্মের টিআইএন রেজিস্ট্রেশনের জন্য ক্ষমতাপ্রাপ্ত ব্যাক্তির নাম, পদবী, মোবাইল নম্বর, ফ্যাক্স ও ই-মেইল ঠিকানা এবং ফার্মের প্রত্যেক অংশীদারের নবপ্রবর্তিত ১২ ডিজিটের টিআইএন।
                সকল প্রক্রিয়া সম্পন্ন হলে আবেদনকারী কোম্পানি/ ফার্ম নতুন টিআইএন সম্বলিত সার্টিফিকেট পাবেন।

                অধিকতর তথ্যের জন্য ওয়েবসাইট "জাতীয় রাজস্ব বোর্ড" ব্যাবহার করুন।

                আয়কর প্রদান, রিটার্ন দাখিল ও আয়কর আইন সংক্রান্ত কন জিজ্ঞাসা থাকলে সরাসরি যে কোন পর্যায়ের কর কর্মকর্তার সাথে যোগাযোগ করলে তিনি আপনাকে সহযোগিতা করবেন।
    </string>


    <string name="TinHeading14">টিন গ্রহণকারী হিসেবে আপনার সুবিধা?</string>
    <string name="TinDetails14">আপনি যদি একজন টিন সার্টিফিকেট ধারী হয়ে থাকেন তাহলে কর-সংক্রান্ত যেকোনো বিষয়ে আপনি নিজেই জানতে পারবেন। আপনার যদি টিন সার্টিফিকেট থাকে তাহলে কর্তৃপক্ষ কোনো বিষয়ে সিদ্ধান্ত নিলে আপনি তার বিপরীতে কোনো আবেদন করার অধিকার রাখেন। কর্তৃপক্ষ সব বিষয়ে আপনাকে তথ্য প্রদানে বাধ্য থাকবে কারন আপনি একজন নিয়মিত কর প্রদানকারী ব্যক্তি।
                আপনার যদি টিন সার্টিফিকেট তাহলে আপনাকে নির্ধারিত সময়ের মধ্যে ভাউচার প্রদান করতে বাধ্য থাকিবে। আপনার যদি টিন সার্টিফিকেট থাকে তাহলে টিন-সংক্রান্ত যথাযথ নীতিমালা থাকায় আপনি আশঙ্কামুক্ত থাকবেন। টিন গ্রহীতার বাধ্যবাধকতা কর প্রদানের নীতিমালা অনুযায়ী আপনাকে প্রয়োজনীয় কাগজপত্র প্রদান করতে হবে এবং নির্দিষ্ট সময়ের মধ্যে বকেয়া কর পরিশোধ করতে হবে।
                অপরদিকে আপনার আয় যদি দুই লাখ টাকার ওপরে হলে আপনাকে আয়ের চতুর্থাংশের এক ভাগ অগ্রিম কর প্রদান করতে হবে সরকারী ক্ষাতে। আবার আপনি যদি আপনি একজন টিন সার্টিফিকেট ধারী হয়ে থাকেন তাহলে আপনাকে/টিন গ্রহণকারীকে অবশ্যই তাঁর সম্পত্তি এবং দায়বদ্ধতা সম্পর্কে সঠিক তথ্য জানতে হবে। টিন সার্টিফিকেট করার সময় আপনাকে অবশ্যই ব্যক্তিগত আয় সম্পর্কে সঠিক তথ্য দিতে হবে।
                আপনার ব্যবসায়িক লেনদেন সম্পর্কিত সকল তথ্য সঠিকভাবে প্রদান করতে হবে। আপনার টিন সার্টিফিকেট অনুমোদন, চুক্তিনামা হিসাবসংক্রান্ত তথ্য আইন অনুযায়ী হবে। আপনি যদি একজন ব্যবসায়ী হয়ে থাকেন তাহলে সেই ব্যবসাসংক্রান্ত বিষয়ে আপনাকে অবশ্যই টিন সার্টিফিকেট প্রদর্শন করতে হবে।
    </string>


    <string name="TinHeading15"> ইনকাম ট্যাক্স কীভাবে জমা দিবেন?</string>
    <string name="TinDetails15">আপনি যদি ট্যাক্স দিতে চান তাহলে প্রথমে আপনার টিন সার্টিফিকেট নিতে হবে তার পর আপনাকে ইনকাম ট্যাক্স ফাইল/ফরম পূরণ করে ট্যাক্স রিটান জমা দিতে হবে।</string>


    <string name="TinHeading16">টিন সার্টিফিকেট ডাউনলোড</string>
    <string name="TinDetails16">আপনারা যারা টিন সার্টিফিকেট ডাউনলোড করতে চান। তাদের জন্য এখানে কতগুলো নিয়ম দেয়া হয়েছে। যার মাধ্যমে আপনি খুব সহজেই টিন সার্টিফিকেট ডাউনলোড করতে পারবেন।
                আয়কর সাইটে প্রবেশের করুন।
                মেনু থেকে লগিন এ ক্লিক করুন।
                আপনার ইউজার আইডি এবং পাসওয়ার্ড দিয়ে নিজের একাউন্টে লগিন করুন।
                সেখানে আপনার যাবতীয় সব তথ্য দেখতে পারবেন।
                সেখান থেকে প্রিন্ট বা ডাউনলোড করতে পারবেন।
    </string>


    <string name="TinHeading17">টিন সার্টিফিকেট বাতিল করার নিয়ম</string>
    <string name="TinDetails17">মূলত আয়কর অধ্যাদেশ আপনার টিন সার্টিফিকেটটি বন্ধ করার জন্য সুমির্দিষ্ট কোন নির্দেশনা দেয় নি। তবে প্রচলিত ক্ষেত্রে আমরা টিন বাতিল করার জন্য এই নিয়মগুলো অনুসরণ করে থাকি। আপনি যেই কর অঞ্চলের অধীনে আপনার টিন নাম্বারটি খুলেছেন সেই অঞ্চলের উপকর কমিশনার বরাবর আপনার টিন টি বাতিলের জন্য আবেদন বা দরখাস্ত করতে হবে। তবে দরখাস্থ করার পূর্বে সময়সাপেক্ষ কিছু নিয়ম অত্যাবশক।

                একজন করদাতা হতে যে পরিমাণ আয় করার প্রয়োজন সেই পরিমাণ আয় যদি আপনার না থাকে তাহলে আপনাকে কমপক্ষে ৩ বছর শূণ্য রিটার্ন দাখিল করতে হবে।

                তিন বছর শূণ্য রটার্ন দেয়ার পরেও যদি আপনার সামনে করযোগ্য আয়ের কোন সম্ভাবনা না থাকে তাহলে আপনি তৃতীয় বছরের রিটার্ন জমা দেয়ার সময় আপনার আয়কর ফাইলটি নথিস্থ করার জন্য একটি আবেদন করতে হবে উপকর কমিশনার বরাবর।

                উপকর কমিশনার যদি আপনার দরখাস্থে সন্তুষ্ট হয় তাহলে আপনার ফাইলটি নথিস্থ করে রাখবেন।

                পরবর্তীতে যদি আপনার কর দেয়ার মতো আয় হয় তখন সেই ফাইলটি পুনরায় সচল করতে হবে।
</string>


    <string name="importantDocumentsText">ই-টিন করার প্রক্রিয়া নিচে দেখুন....</string>

    <string name="eTinRegistrationProcess">ই-টিন রেজিষ্ট্রেশন প্রক্রিয়া</string>
    <string name="tinApplicationForm">ডাউনলোড টিন এপ্লিকেশন ফর্ম (পিডিএফ)</string>
    <string name="eTinApplicationForm">ডাউনলোড ই-টিন এপ্লিকেশন ফর্ম (পিডিএফ)</string>

</resources>