<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="taxReturnHeading1">আয়কর রিটার্ন কি ?</string>
    <string name="taxReturnDetails1">আয়কর কর্তৃপক্ষের নিকট বাৎসরিক আয়ের সংক্ষিপ্ত বিবরণ উপস্থাপন করার মাধ্যম হচ্ছে আযকর রিটার্ন।আয়কর রিটার্ন হলো সরকার কর্তক নির্ধারিত একটি কাঠামোবদ্ধ ফরম যার মধ্যে করদাতা তাঁর আয়-ব্যয়, সম্পদ ও দায়ের তথ্য লিখে আয়কর অফিসে দাখিল করেন। ব্যক্তি শ্রেণীর করদাতা ও কোম্পানী করদাতাদের জন্য পৃথক রিটার্ন রয়েছে। ব্যক্তি শ্রেণীর করদাতার রিটার্ন ফরম বাংলা ও ইংরেজী উভয় ভাষায় পাওয়া যায়।আয়কর আইন অনুযায়ী জাতীয় রাজস্ব বোর্ড কতৃর্ক নির্ধারিত ফরমে আয়কর রিটার্ন দাখিল করতে হয়।
    </string>


    <string name="taxReturnHeading2">আয়কর রিটার্ন কোথায় পাওয়া যায়?</string>
    <string name="taxReturnDetails2">জাতীয় রাজস্ব বোর্ডের web page: www.nbr.gov.bd থেকে রিটার্ন ফ্রি download করা যায়। তাছাাড়া আয়কর অফিস থেকে ও বিনামূল্যে এটি সংগ্রহ করা যায়। রিটার্ন ফরমের ফটোকপি ও গ্রহণযোগ্য।</string>


    <string name="taxReturnHeading3">আয়কর রিটার্ন কোথায় জমা দিব ?</string>
    <string name="taxReturnDetails3">প্রত্যেক শ্রেণীর করদাতার রিটার্ন দাখিলের জন্য আয়কর সাকেল নিধারণ করা আছে। সকল বেসামরিক সরকারী কর্মকর্তা/কর্মচারী ও পেনশনভূক্ত কর্মকর্তা/কর্মচারীর নাম শুরু হয়েছে তাঁদের কে নির্দিষ্ট অঞ্চলের নির্দিষ্ট সার্কেলে রিটার্ন্ জমা দিতে হবে। পুরানো করদাতারা তাঁদের বর্তমান সার্কেলে রিটার্ন্ জমা দিবেন। নতুন করদাতারা তাঁদের নাম, চাকুরীস্থল, ব্যবসা প্রতিষ্ঠানের ঠিকানার ভিত্তিতে নির্ধারিত সার্কেলে ১২ সংখ্যার ই-টিআইএন উল্লেখ করে আয়কর রিটার্ন্ দাখিল করতে পারবেন। করদাতারা প্রয়োজনে কাছাকাছি আয়কর অফিস বা কর পরামর্শ কেন্দ্র থেকে আয়র রিটার্ন্ দাখিল করার সার্কেল সম্পকেৃ জানতে পারবেন। প্রতি বছর দেশের বিভিন্ন স্থানে অনুষ্ঠিত আয়কর মেলায় করদাতাগণ আয়কর রিটার্ন্ দাখিল করতে পারেন। রিটার্ন্ দাখিলের সময় করদাতা বিদেশে অবস্থিত বাংলাদেশী দূতাবাসেও রিটার্ন্ দাখিল করতে পারেন।
    </string>


    <string name="taxReturnHeading4">সময় মত আয়কর রিটার্ন্ দাখিল না করলে কি হয় ?</string>
    <string name="taxReturnDetails4">সময় মত রিটার্ন দাখিল না করলে জরিমানা করারা বিধান আছে । এ ক্ষেত্রে উপ কর কমিশনার সর্বশেষ কর নির্ধারণে প্রদেয় করের ১০% পর্যন্ত এককালীন জরিমানা করতে পারেন। তবে এককালীন এ জরিমানার পরিমান ১,০০০/- টাকার কম হবে না। এ ছাড়া ও আয়কর রিটার্ন দাখিলের নির্ধারিত সময় শেষ হওয়ার পরবর্তী প্রতিদিনের ব্যর্থতার জন্য ৫০/- টাকা হারেও জরিমানা করারা বিধান রয়েছে।
    </string>


    <string name="taxReturnHeading5">অবসরে যাওয়ার পরে পেনশন ছাড়া অন্য কোন আয় না থাকা সত্ত্বে ও কি প্রতি বছর রিটার্ন দাখিল করতে হবে ?</string>
    <string name="taxReturnDetails5">কোন আয় থাকুক না থাকুক প্রত্যেক টিআইএন ধারীর ক্ষেত্রে যেহেতু রিটার্ন দাখিলের বাধ্যবাধকতা রয়েছে তাই করযোগ্য আয় না থাকা সত্তেও রিটার্ন দাখিল করতে হবে। কোন কর যোগ্য আয় না থাকলে বা নির্ধারিত কর মুক্ত আয় সীমা অতিক্রম না করলে কোন আয়কর প্রদান করতে হবেনা।
    </string>


    <string name="taxReturnHeading6">যে সাকেলে আয়কর নথি খোলা হয় সারা জীবন কি সেই সার্কেলে রিটার্ন্ দাখিল করতে হয় ? নাকি বদলী জনিত কারণে বদলীকতৃ কর্মস্থলের জন্য ধার্য্যকৃত সার্কেলে রিটার্ন্ দাখিল করা সম্ভব ?</string>
    <string name="taxReturnDetails6">সাধারণত যে সার্কেলে আয়কর নথি রয়েছে সেই সার্কেলে আয়কর রিটার্ন দাখিল করা ভাল। তবে বদলীকৃত কর্মস্থলের অধিক্ষেত্র অনুযায়ী রিটার্ন দাখিল করতে হবে।। পুরোনো সার্কেলে চিঠি লিখে আয়কর নথিটি বদলী করাতে হবে।</string>



</resources>